相比传统的MySQL复制，gtid复制无论是配置还是维护都要轻松的多。本文对gtid复制稍作介绍。

MySQL基于GTID复制官方手册：<https://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/replication-gtids.html>

# 1.gtid基本概念

传统的基于binlog position复制的方式有个严重的缺点：如果slave连接master时指定的binlog文件错误或者position错误，会造成遗漏或者重复，很多时候前后数据是有依赖性的，这样就会出错而导致数据不一致。

从MYSQL5.6开始，mysql开始支持GTID复制。GTID的全称是global transaction id，表示的是全局事务ID。GTID的分配方式为`uuid:trans_id`，其中：

- `uuid`是每个mysql服务器都唯一的，记录在`$datadir/auto.cnf`中。如果复制结构中，任意两台服务器uuid重复的话(比如直接冷备份时，auto.conf中的内容是一致的)，在启动复制功能的时候会报错。这时可以删除auto.conf文件再重启mysqld。

```
mysql> show variables like "%uuid%";       
+---------------+--------------------------------------+
| Variable_name | Value                                |
+---------------+--------------------------------------+
| server_uuid   | a126fcb6-3706-11e8-b1d5-000c294ebf0d |
+---------------+--------------------------------------+
1 row in set (0.00 sec)
　
mysql> \! cat /data/auto.cnf
[auto]
server-uuid=a126fcb6-3706-11e8-b1d5-000c294ebf0d
```

- `trans_id`是事务ID，可以唯一标记某MySQL服务器上执行的某个事务。事务号从1开始，每提交一个事务，事务号加1。

例如"gtid_executed 5ad9cb8e-2092-11e7-ac95-000c29bf823d:1-6"，表示该server_uuid上执行了从1到6的事务。

# 2.gtid的生命周期

**gtid的生命周期对于配置和维护基于gtid的复制至关重要**。所以，请尽可能理解以下几个过程。

gtid在master和slave上是一直**持久化保存**(即使删除了日志，也会记录到Previous_GTID中)的。它在master和slave上的生命周期如下：

1. 客户端发送DDL/DML给master上，master首先对此事务生成一个唯一的gtid，假如为`uuid_xxx:1`，然后立即执行该事务中的操作。

   注意，主从复制的情况下，sync-binlog基本上都会设置为1，这表示在每次提交事务时将缓存中的binlog刷盘。所以，在事务提交前，gtid以及事务相关操作的信息都在缓存中，提交后它们才写入到binlog file中，然后才会被dump线程dump出去。

   换句话说，**只有提交了的事务，gtid和对应的事务操作才会记录到binlog文件中。记录的格式是先记录gtid，紧跟着再记录事务相关的操作。**

2. 当binlog传送到relay log中后，slave上的SQL线程首先读取该gtid，并设置变量 *gtid_next* 的值为该gtid，表示下一个要操作的事务是该gtid。 *gtid_next* **是基于会话的，不同会话的gtid_next不同。**

3. 随后slave检测该gtid在自己的binlog中是否存在。如果存在，则放弃此gtid事务；如果不存在，则将此gtid写入到**自己的binlog中**，然后立刻执行该事务，并在自己的binlog中记录该事务相关的操作。

   注意，**slave上replay的时候，gtid不是提交后才写到自己的binlog file的，而是判断gtid不存在后立即写入binlog file。**

   通过这种在执行事务前先检查并写gtid到binlog的机制，不仅可以保证当前会话在此之前没有执行过该事务，还能保证没有其他会话读取了该gtid却没有提交。因为如果其他会话读取了该gtid会立即写入到binlog(不管是否已经开始执行事务)，所以当前会话总能读取到binlog中的该gtid，于是当前会话就会放弃该事务。总之，一个gtid事务是决不允许多次执行、多个会话并行执行的。

4. slave在重放relay log中的事务时，不会自己生成gtid，所以所有的slave(无论是何种方式的一主一从或一主多从复制架构)通过重放relay log中事务获取的gtid都来源于master，并永久保存在slave上。

# 3.基于gtid复制的好处

从上面可以看出，gtid复制的优点大致有：

1. **保证同一个事务在某slave上绝对只执行一次，没有执行过的gtid事务总是会被执行。**
2. **不用像传统复制那样保证binlog的坐标准确，因为根本不需要binlog以及坐标。**
3. **故障转移到新的master的时候很方便，简化了很多任务。**
4. **很容易判断master和slave的数据是否一致。只要master上提交的事务在slave上也提交了，那么一定是一致的。**

当然，MySQL提供了选项可以控制跳过某些gtid事务，防止slave第一次启动复制时执行master上的所有事务而导致耗时过久。

虽然对于row-based和statement-based的格式都能进行gtid复制，但建议采用row-based格式。

# 4.配置一主一从的gtid复制

环境：

|     主机IP     |  OS版本  |  MySQL版本   | 角色(master/slave) | 数据状态 |
| :------------: | :------: | :----------: | :----------------: | :------: |
| 192.168.100.21 | centos 7 | MySQL 5.7.22 |    master_gtid     | 全新实例 |
| 192.168.100.22 | centos 7 | MySQL 5.7.22 |    slave1_gtid     | 全新实例 |

因为是用作master和slave的mysql实例都是全新环境，所以这里简单配置一下即可。

master的配置文件：

```
[mysqld]
datadir=/data
socket=/data/mysql.sock
log-bin=/data/master-bin      # 必须项
sync-binlog=1                 # 建议项
binlog_format=row             # 建议项
server-id=100                 # 必须项
log-error=/data/error.log
pid-file=/data/mysqld.pid

enforce_gtid_consistency=on   # gtid复制需要加上的必须项
gtid_mode=on                  # gtid复制需要加上的必须项
```

关于后面的两项，是gtid复制所必须开启的项，这里指定它开启就行了，它们的意义以及更多gtid相关的选项见后文解释。

slave的配置文件：

```
[mysqld]
datadir=/data
socket=/data/mysql.sock
log-bin=/data/master-slave-bin    # mysql 5.6必须项，mysql 5.7非必须项
sync-binlog=1                     # 建议项
binlog_format=row                 # 建议项
relay-log=/data/slave-bin         # 必须项
server-id=110                     # 必须项
log-error=/data/error.log
pid-file=/data/mysqld.pid

enforce_gtid_consistency=on       # 必须项
gtid_mode=on                      # 必须项
```

我的环境是mysql 5.7，如果是mysql 5.6，那么在上面两个配置文件中需要加上`log-slave-updates`选项。

重启master和slave后，在master上创建一个用于复制的用户`repl`。

```mysql
# master上执行
mysql> grant replication slave on *.* to repl@'192.168.100.%' identified by 'P@ssword1!';
```

因为master上的binlog没有删除过，所以在slave上直接`change master to`配置连接参数。

```mysql
# slave上执行
mysql> change master to 
        master_host='192.168.100.21',
        master_port=3306,
        master_auto_position=1;    # gtid复制必须设置此项
```

因为是MySQL 5.7，没有在`change master to`语句中加入user和password项，而是在`start slave`语句中使用，否则会警告。

现在启动slave上的两个复制线程。

```mysql
# slave上执行
mysql> start slave user='repl' password='P@ssword1!';
```

查看io线程和sql线程是否正常。

```
# slave上执行，为了排版，缩减了一些无关紧要的字段
mysql> show processlist;
+----+-------------+---------+--------------------------------------------------------+
| Id | User        | Command | State                                                  |
+----+-------------+---------+--------------------------------------------------------+
|  9 | root        | Query   | starting                                               |
| 10 | system user | Connect | Waiting for master to send event                       |
| 11 | system user | Connect | Slave has read all relay log; waiting for more updates |
+----+-------------+---------+--------------------------------------------------------+
```

最后验证gtid复制是否生效。

在master上插入一些数据。这里使用[上一篇文章](https://www.cnblogs.com/f-ck-need-u/p/9155003.html)中使用的存储过程`proc_num1`和`proc_num2`分别向数值辅助表`backup.num_isam`和`backup.num_innodb`中插入一些数据，该存储过程的代码见：<https://www.cnblogs.com/f-ck-need-u/p/9155003.html#blognum。>

```
# 向MyISAM数值辅助表backup.num_isam插入100W行数据
call proc_num1(1000000);

# 向InnoDB数值辅助表backup.num_innodb插入100W行数据
call proc_num2(1000000);
```

在slave上查看slave的状态，以下是同步结束后的状态信息。

```
# slave上执行：
mysql> show slave status\G
*************************** 1. row ***************************
               Slave_IO_State: Waiting for master to send event
                  Master_Host: 192.168.100.21
                  Master_User: repl
                  Master_Port: 3306
                Connect_Retry: 60
              Master_Log_File: master-bin.000004
          Read_Master_Log_Pos: 10057867
               Relay_Log_File: slave-bin.000003
                Relay_Log_Pos: 457
        Relay_Master_Log_File: master-bin.000004
             Slave_IO_Running: Yes
            Slave_SQL_Running: Yes
              Replicate_Do_DB: 
          Replicate_Ignore_DB: 
           Replicate_Do_Table: 
       Replicate_Ignore_Table: 
      Replicate_Wild_Do_Table: 
  Replicate_Wild_Ignore_Table: 
                   Last_Errno: 0
                   Last_Error: 
                 Skip_Counter: 0
          Exec_Master_Log_Pos: 10057867
              Relay_Log_Space: 10058586
              Until_Condition: None
               Until_Log_File: 
                Until_Log_Pos: 0
           Master_SSL_Allowed: No
           Master_SSL_CA_File: 
           Master_SSL_CA_Path: 
              Master_SSL_Cert: 
            Master_SSL_Cipher: 
               Master_SSL_Key: 
        Seconds_Behind_Master: 0
Master_SSL_Verify_Server_Cert: No
                Last_IO_Errno: 0
                Last_IO_Error: 
               Last_SQL_Errno: 0
               Last_SQL_Error: 
  Replicate_Ignore_Server_Ids: 
             Master_Server_Id: 100
                  Master_UUID: a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4
             Master_Info_File: /data/master.info
                    SQL_Delay: 0
          SQL_Remaining_Delay: NULL
      Slave_SQL_Running_State: Slave has read all relay log; waiting for more updates
           Master_Retry_Count: 86400
                  Master_Bind: 
      Last_IO_Error_Timestamp: 
     Last_SQL_Error_Timestamp: 
               Master_SSL_Crl: 
           Master_SSL_Crlpath: 
           Retrieved_Gtid_Set: a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-54
            Executed_Gtid_Set: a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-54
                Auto_Position: 1
         Replicate_Rewrite_DB: 
                 Channel_Name: 
           Master_TLS_Version:
```

# 5.添加新的slave到gtid复制结构中

GTID复制是基于事务ID的，确切地说是binlog中的GTID，所以事务ID对GTID复制来说是命脉。

当master没有删除过任何binlog时，可以随意地向复制结构中添加新的slave，因为slave会复制所有的binlog到自己relay log中并replay。这样的操作尽管可能速度不佳，但胜在操作极其简便。

当master删除过一部分binlog后，在向复制结构中添加新的slave时，必须先获取到master binlog中当前已记录的第一个gtid之前的所有数据，然后恢复到slave上。只有slave上具有了这部分基准数据，才能保证和master的数据一致性。

而在实际环境中，往往会定期删除一部分binlog。所以，为了配置更通用的gtid复制环境，这里把前文的master的binlog给purge掉一部分。

目前master上的binlog使用情况如下，不难发现绝大多数操作都集中在`master-bin.000004`这个binlog中。

```
[root@xuexi ~]# ls -l /data/*bin*
-rw-r----- 1 mysql mysql      177 Jun  8 15:07 /data/master-bin.000001
-rw-r----- 1 mysql mysql      727 Jun  8 15:42 /data/master-bin.000002
-rw-r----- 1 mysql mysql      177 Jun  9 09:50 /data/master-bin.000003
-rw-r----- 1 mysql mysql 10057867 Jun  9 10:17 /data/master-bin.000004
-rw-r----- 1 mysql mysql       96 Jun  9 09:50 /data/master-bin.index
```

purge已有的binlog。

```

mysql> flush logs;
mysql> purge master logs to 'master-bin.000005';

[root@xuexi ~]# cat /data/master-bin.index 
/data/master-bin.000005
```

但无论master是否purge过binlog，配置基于gtid的复制都极其方便，而且方法众多(只要理解了GTID的生命周期，可以随意折腾，基本上都能很轻松地维护好)，这是它"迷人"的优点。

现在的测试环境是这样的：

|     主机IP     |  OS版本  |  MySQL版本   | 角色(master/slave) |    数据状态     |
| :------------: | :------: | :----------: | :----------------: | :-------------: |
| 192.168.100.21 | centos 7 | MySQL 5.7.22 |    master_gtid     | 已purge过binlog |
| 192.168.100.22 | centos 7 | MySQL 5.7.22 |    slave1_gtid     |     已同步      |
| 192.168.100.23 | centos 7 | MySQL 5.7.22 |    slave2_gtid     |    全新实例     |

其中slave2的配置文件和slave1的配置文件完全相同：

```
[mysqld]
datadir=/data
socket=/data/mysql.sock
log-bin=/data/master-slave-bin    # 必须项
sync-binlog=1                     # 建议项
binlog_format=row                 # 建议项
relay-log=/data/slave-bin         # 必须项
server-id=110                     # 必须项
log-error=/data/error.log
pid-file=/data/mysqld.pid

enforce_gtid_consistency=on       # 必须项
gtid_mode=on                      # 必须项
```

**1.备份master。**

我选择的是xtrabackup的innobackupex工具，因为它速度快，操作简单，而且在线备份也比较安全。如果不知道xtrabackup备份的使用方法，见我的另一篇文章：[xtrabackup用法和原理详述](http://www.cnblogs.com/f-ck-need-u/p/9018716.html)。当然，你也可以采用mysqldump和冷备份的方式，因为gtid复制的特性，这些备份方式也都很安全。

```
# master上执行，备份所有数据：
[root@xuexi ~]# mkdir /backdir   # 备份目录
[root@xuexi ~]# innobackupex -uroot -pP@ssword1! -S /data/mysql.sock /backdir/  # 准备数据
[root@xuexi ~]# innobackupex --apply-log /backdir/2018-06-09_20-02-24/   # 应用数据
[root@xuexi ~]# scp -pr /backdir/2018-06-09_20-02-24/ 192.168.100.23:/tmp
```

**2.将备份恢复到slave2。**

在slave2上执行：

```
[root@xuexi ~]# systemctl stop mysqld
[root@xuexi ~]# rm -rf /data/*    # 恢复前必须先清空数据目录
[root@xuexi ~]# innobackupex --copy-back /tmp/2018-06-09_20-02-24/  # 恢复备份数据
[root@xuexi ~]# chown -R mysql.mysql /data       
[root@xuexi ~]# systemctl start mysqld
```

**3.设置gtid_purged，连接master，开启复制功能。**

由于xtrabackup备份数据集却不备份binlog，所以必须先获取此次备份结束时的最后一个事务ID，并在slave上明确指定跳过这些事务，否则slave会再次从master上复制这些binlog并执行，导致数据重复执行。

可以从slave2数据目录中的`xtrabackup_info`文件中获取。如果不是xtrabackup备份的，那么可以直接从master的`show global variables like "gtid_executed";`中获取，它表示master中已执行过的事务。

```
[root@xuexi ~]# cat /data/xtrabackup_info 
uuid = fc3de8c1-6bdc-11e8-832d-000c29ed4cf4
name = 
tool_name = innobackupex
tool_command = -uroot -pP@ssword1! -S /data/mysql.sock /backdir/
tool_version = 2.4.11
ibbackup_version = 2.4.11
server_version = 5.7.22-log
start_time = 2018-06-09 20:02:28
end_time = 2018-06-09 20:02:30
lock_time = 0
binlog_pos = filename 'master-bin.000005', position '194', GTID of the last change 'a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-54'
innodb_from_lsn = 0
innodb_to_lsn = 51235233
partial = N
incremental = N
format = file
compact = N
compressed = N
encrypted = N
```

其中`binlog_pos`中的GTID对应的就是已备份的数据对应的事务。换句话说，这里的gtid集合1-54表示这54个事务不需要进行复制。

或者在master上直接查看executed的值，注意不是gtid_purged的值，master上的gtid_purged表示的是曾经删除掉的binlog。

```
mysql> show global variables like '%gtid%';
+----------------------------------+-------------------------------------------+
| Variable_name                    | Value                                     |
+----------------------------------+-------------------------------------------+
| binlog_gtid_simple_recovery      | ON                                        |
| enforce_gtid_consistency         | ON                                        |
| gtid_executed                    | a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-54 |
| gtid_executed_compression_period | 1000                                      |
| gtid_mode                        | ON                                        |
| gtid_owned                       |                                           |
| gtid_purged                      | a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-54 |
| session_track_gtids              | OFF                                       |
+----------------------------------+-------------------------------------------+
```

可以**在启动slave线程之前使用gtid_purged变量来指定需要跳过的gtid集合。**但因为要设置gtid_purged必须保证全局变量gtid_executed为空，所以先在slave上执行`reset master`(注意，不是reset slave)，再设置gtid_purged。

```
# slave2上执行：
mysql> reset master;
mysql> set @@global.gtid_purged='a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-54';
```

设置好gtid_purged之后，就可以开启复制线程了。

```
mysql> change master to 
            master_host='192.168.100.21',
            master_port=3306,
            master_auto_position=1;
mysql> start slave user='repl' password='P@ssword1!';
```

查看slave的状态，看是否正确启动了复制功能。如果没错，再在master上修改一部分数据，检查是否同步到slave1和slave2。

**4.回到master，purge掉已同步的binlog。**

当slave指定gtid_purged并实现了同步之后，为了下次重启mysqld实例不用再次设置gtid_purged(甚至可能会在启动的时候自动开启复制线程)，所以应该去master上将已经同步的binlog给purged掉。

```
# master上执行：
mysql> flush logs;    # flush之后滚动到新的日志master-bin.000006

# 在确保所有slave都复制完000006之前的所有事务后，purge掉旧日志
mysql> purge master logs to "master-bin.000006";
```

# 6.GTID复制相关的状态信息和变量

## 6.1 `show slave status`中和gtid复制相关的状态行

```
Retrieved_Gtid_Set: a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-54
 Executed_Gtid_Set: a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-54
     Auto_Position: 1
```

其中：

- `Retrieved_Gtid_Set`：在开启了gtid复制(即gtid_mode=on)时，slave在启动io线程的时候会检查自己的relay log，并从中检索出gtid集合。也就是说，这代表的是slave已经从master中复制了哪些事务过来。检索出来的gtid不会再请求master发送过来。
- `Executed_Gtid_Set`：在开启了gtid复制(即gtid_mode=on)时，它表示已经向自己的binlog中写入了哪些gtid集合。注意，这个值是根据一些状态信息计算出来的，并非binlog中能看到的那些。举个特殊一点的例子，可能slave的binlog还是空的，但这里已经显示一些已执行gtid集合了。
- `Auto_Position`：开启gtid时是否自动获取binlog坐标。1表示开启，这是gtid复制的默认值。

## 6.2 binlog中关于gtid的信息

例如：

```
[root@xuexi ~]# mysqlbinlog /data/master-bin.000007
/*!50530 SET @@SESSION.PSEUDO_SLAVE_MODE=1*/;
/*!50003 SET @OLD_COMPLETION_TYPE=@@COMPLETION_TYPE,COMPLETION_TYPE=0*/;
DELIMITER /*!*/;
# at 4
#180610  1:34:08 server id 100  end_log_pos 123 CRC32 0x4a6e9510        Start: binlog v 4, server v 5.7.22-log created 180610  1:34:08
# Warning: this binlog is either in use or was not closed properly.
BINLOG '
kA8cWw9kAAAAdwAAAHsAAAABAAQANS43LjIyLWxvZwAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA
AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEzgNAAgAEgAEBAQEEgAAXwAEGggAAAAICAgCAAAACgoKKioAEjQA
ARCVbko=
'/*!*/;
# at 123
#180610  1:34:08 server id 100  end_log_pos 194 CRC32 0x0f6ba409        Previous-GTIDs
# a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:1-57         #### 注意行1
# at 194
#180610  2:06:31 server id 100  end_log_pos 259 CRC32 0xfef9194e        GTID    last_committed=0        sequence_number=1       rbr_only=no  #### 注意行2
SET @@SESSION.GTID_NEXT= 'a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:58'/*!*/;   #### 注意行3
# at 259
#180610  2:06:31 server id 100  end_log_pos 359 CRC32 0x5a561d94        Query   thread_id=2     exec_time=0     error_code=0
use `backup`/*!*/;
SET TIMESTAMP=1528567591/*!*/;
SET @@session.pseudo_thread_id=2/*!*/;
SET @@session.foreign_key_checks=1, @@session.sql_auto_is_null=0, @@session.unique_checks=1, @@session.autocommit=1/*!*/;
SET @@session.sql_mode=1436549152/*!*/;
SET @@session.auto_increment_increment=1, @@session.auto_increment_offset=1/*!*/;
/*!\C utf8 *//*!*/;
SET @@session.character_set_client=33,@@session.collation_connection=33,@@session.collation_server=8/*!*/;
SET @@session.lc_time_names=0/*!*/;
SET @@session.collation_database=DEFAULT/*!*/;
create table t1(n int)
/*!*/;
# at 359
#180610  2:09:36 server id 100  end_log_pos 424 CRC32 0x82564e69        GTID    last_committed=1        sequence_number=2       rbr_only=no     #### 注意行4
SET @@SESSION.GTID_NEXT= 'a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4:59'/*!*/;  #### 注意行5
# at 424
#180610  2:09:36 server id 100  end_log_pos 524 CRC32 0xbc21683a        Query   thread_id=2     exec_time=0     error_code=0
SET TIMESTAMP=1528567776/*!*/;
create table t2(n int)
/*!*/;
SET @@SESSION.GTID_NEXT= 'AUTOMATIC' /* added by mysqlbinlog */ /*!*/;   #### 注意行6
DELIMITER ;
# End of log file
/*!50003 SET COMPLETION_TYPE=@OLD_COMPLETION_TYPE*/;
/*!50530 SET @@SESSION.PSEUDO_SLAVE_MODE=0*/;
```

其中：

- "注意行1"中`Previous-GTIDs`代表的gtid集合是曾经的gtid，换句话说是被purge掉的事务。
- "注意行2"和"注意行4"是两个事务的gtid信息。它们写在每个事务的前面。
- "注意行3"和"注意行5"设置了GTID_NEXT的值，表示读取到了该事务后，那么必须要执行的是稍后列出的这个事务。
- "注意行6"是在所有事务执行结束时设置的，表示自动获取gtid的值。它对复制是隐身的(也就是说不会dump线程不会将它dump出去)，该行的结尾也说了，这一行是mysqlbinlog添加的。

## 6.3 一些重要的变量

- `gtid_mode`：是否开启gtid复制模式。只允许on/off类的布尔值，不允许其他类型(如1/0)的布尔值，实际上这个变量是枚举类型的。要设置 *gtid_mode=on* ，必须同时设置 *enforce_gtid_consistency* 开。在MySQL 5.6中，还必须开启 *log_slave_updates* ，即使是master也要开启。

- ```
  enforce_gtid_consistency
  ```

  ：强制要求只允许复制事务安全的事务。

  gtid_mode=on时必须显式设置该项，如果不给定值，则默认为on。应该尽量将该选项放在gtid_mode的前面，减少启动mysqld时的检查。

  - 不能在事务内部创建和删除临时表。只能在事务外部进行，且autocommit需要设置为1。
  - 不能执行 *create table ... select* 语句。该语句除了创建一张新表并填充一些数据，其他什么事也没干。
  - 不能在事务内既更新事务表又更新非事务表。

- `gtid_executed`：已经执行过的GTID。 *reset master* 会清空该项的全局变量值。

- `gtid_purged`：已经purge掉的gtid。要设置该项，必须先保证 *gtid_executed* 已经为空，这意味着也一定会同时设置该项为空。在slave上设置该项时，表示稍后启动io线程和SQL线程都跳过这些gtid，slave上设置时应该让此项的gtid集合等于master上 *gtid_executed* 的值。

- `gtid_next`：表示下一个要执行的gtid事务。

需要注意，master和slave上都有`gtid_executed`和`gtid_purged`，它们代表的意义有时候是不同的。

还有一些变量，可能用到的不会多。如有需要，可翻官方手册。

## 6.4 mysql.gtid_executed表

MySQL 5.7中添加了一张记录已执行gtid的表`mysql.gtid_executed`，所以slave上的binlog不是必须开启的。

```
mysql> select * from mysql.gtid_executed;
+--------------------------------------+----------------+--------------+
| source_uuid                          | interval_start | interval_end |
+--------------------------------------+----------------+--------------+
| a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4 |              1 |           57 |
| a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4 |             58 |           58 |
| a659234f-6aea-11e8-a361-000c29ed4cf4 |             59 |           59 |
+--------------------------------------+----------------+--------------+
```

# 7.一张图说明GTID复制

在前面第6节中，使用了xtrabackup备份的方式提供gtid复制的基准数据。其中涉及到一些gtid检查、设置的操作。通过这些操作，大概可以感受的到gtid复制的几个概念。

用一张图来说明：

![img](assets/733013-20180610232911355-1454041164.png)

假如当前master的gtid为A3，已经purge掉的gtid为"1-->A1"，备份到slave上的数据为1-A2部分。

如果`A1 = 0`，表示master的binlog没有被Purge过。slave可以直接开启gtid复制，但这样可能速度较慢，因为slave要复制所有binlog。也可以将master数据备份到slave上，然后设置 *gtid_purged* 跳过备份结束时的gtid，这样速度较快。

如果`A1 != 0`，表示master上的binlog中删除了一部分gtid。此时slave上必须先从master处恢复purge掉的那部分日志对应的数据。上图中备份结束时的GTID为A2。然后slave开启复制，唯一需要考虑的是"是否需要设置 *gtid_purged* 跳过一部分gtid以避免重复执行"。

备份数据到slave上，方式可以是mysqldump、冷备份、xtrabackup备份都行。由于gtid复制的特性，所需要的操作都很少，也很简单，前提是理解了"gtid的生命周期"。